\chapter*{Záver}
\markleft{\textsc{Záver}}
\markright{}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Záver}

Výsledkom mojej práce je uvedenie do~problematiky systémov SCADA a~prehľad
existujúcich systémov a~nástrojov.
Druhým dôležitým výsledkom je hotový systém zložený z~vlastných a~už
existujúcich nástrojov.
Dáta zbiera pomocou nástroja Telegraf a~následne ich ukladá do~databázového
systému InfluxDB.
Na~zbieranie dát zo~siete BACnet využívam vlastný Telegraf plugin, ktorý je
pod~otvorenou licenciou dostupný
na~GitHube\footnote{\url{https://github.com/JurajMarcin/telegraf-bacnet}}.
Na~môj návrh\footnote{\url{https://github.com/influxdata/telegraf/pull/12394}}
zaradili správcovia projektu Telegraf tento plugin do~zoznamu externých pluginov
v~dokumentácii nástroja.
Schémy technologických celkov sú vizualizované vlastnou webovou aplikáciou Visu.
Tá zobrazuje SVG schémy doplnené aktuálnymi hodnotami z~rôznych celkov, ktoré sú
získané pomocou rozšíriteľného systému dátových modulov.
Visu je taktiež pod~otvorenou licenciou distribuovaný prostredníctvom
GitHubu\footnote{\url{https://github.com/JurajMarcin/visu}}.
Ďalšou súčasťou systému je aj vlastný nástroj Mbmux, ktorý umožňuje súbežný
prístup k~zariadeniam komunikujúcich pomocou protokolu Modbus, či už cez sieť
alebo s~pomocou sériovej linky.
Rovnako, ako moje dva predchádzajúce nástroje, je aj tento dostupný
pod~otvorenou licenciou na
GitHube\footnote{\url{https://github.com/JurajMarcin/mbmux}} a~môže ho tak
využiť ktokoľvek.

Výsledný systém priamo ponúka niekoľko možností jeho rozšírenia v~budúcnosti.
Systém zberu dát Telegraf je možné rozšíriť o~podporu pre~ďalšie protokoly
a~zdroje dát, či už existujúcimi pluginmi alebo implementáciou ďalších vlastných
pluginov.
Taktiež modularita nástroja pre~vizualizáciu umožňuje jeho jednoduché rozšírenie
implementovaním ďalších dátových modulov.

V~neposlednom rade je možné implementované nástroje rozšíriť o~ďalšiu
funkcionalitu.
Napríklad možnosti konfigurácie jednotlivých nástrojov je možné doplniť o~ďalšie
funkcie ešte viac zjednodušujúce prácu s~konkrétnymi systémami.
Ďalšou možnosťou je rozšírenie nástroja pre~vizualizáciu o~možnosť upravovať SVG
schému priamo vo~webovom prehliadači.
